\subsection{材料データの収集および解析のための情報システム基盤に関する研究（華井 雅俊）}

本節では、2023年度の華井雅俊の研究活動について報告する。
今年度は主に大規模材料科学データの収集および解析のための情報システム基盤に関する研究開発を主に取り組んだ。

近年、機械学習分野の社会的な盛り上がりやマテリアルズインフォマティクスの発展などから、材料科学データの重要性がますます強調されている。
材料の開発研究においてデータはおおよそ2つに分類され、1つは理論計算によって生み出されるシミュレーションデータ、もう１つは実際の材料実験装置 (電子顕微鏡や放射光装置) から得られる実験データである。
今日における個々の材料研究開発において、それらの相互的なデータ解析・データ同化は不可欠であり広く一般的に行われている。一方で、実験とシミュレーションを統合した大規模なデータ収集や利活用、更に汎用的に利用可能な大規模データセット構築などは未だ決定的な提案がなく、課題が多い。
機械学習やグラフニューラルネットワークネットワークなどよりハイレベルなデータ駆動型研究を支える基礎インフラとして、今年度の本研究では材料用大規模データ集積・解析基盤を構築し主にシステム面の問題解決に注力した。

具体的には今年度にかけて東京大学工学系研究科と共同で、東京大学の共用材料実験施設の運用プロジェクト (ARIM) 向けにARIM-mdxデータシステムを開発し~\cite{hanai-arim-mdx}、一般ユーザーの利用を開始した。
8月末の運用開始から3月末までに学内・学外および企業ユーザーを含む237ユーザーに達し、着実なスタートを切ることができた。
東大の武田クリーンルームユーザーへの展開、北大・九大・産総研を含む学外展開を進めており来年度以降はさらなるユーザー獲得に注力する。

本データシステムは主に3つの機能からなり、1つは総量3PBの超大容量クラウドストレージ、2つめはIoTデバイスによる直接データ転送、3つめはK8sによる分散コンテナ計算環境をベースとした Jupyter, VSCode, RemoteDesktop環境である。
特に2つ目のIoTデバイスにおいては、これまでデータ取りだしのクラウド化が難しかった非ネットワーク計測装置に、独自開発のIoTを接続し経由することで、クラウドストレージ環境に直接データ転送を行うことができるようになった。
本IoT上で動作するデータ転送アルゴリズムはユーザー認証および耐故障性をもち、各ユーザーがそれぞれの貴重な実験データを安全にクラウドストレージに通信することが可能となった。
技術的な詳細は\cite{hanai-UCC}にまとめ、IoT/クラウドに関する国際会議にて発表を行った。
本IoTデバイスの技術は、東京大学TLOにその社会的なニーズを認められ、特許出願 ~\cite{hanai-iot} に結びついたため、来年度、パートナー企業との機能の充実および社会実装を積極的に進める。




% \cite{hanai-xiaohang}
% \cite{hanai-iot}
% \cite{hanai-utac}
% \cite{hanai-arim-mdx}




% 本節では、2022年度の華井雅俊の研究活動について報告する。グラフニューラルネットワーク(Graph Neural Network, GNN) とその物性予測問題への応用に関する研究に取り組んでいる。
% 電池、半導体、触媒、医薬品などの材料開発・材料研究の全般において、膨大にある候補材料のさまざまな物性を比較解析することが不可欠であるが、それら候補全てを実際に作り検証することは現実的でない。そのため分子構造などの比較的簡単に得られる物質情報から目的の物性を予測・計算することが重要である。近年では、分子構造（グラフ）データとグラフニューラルネットワークを利用した物性値予測モデルの研究が盛んになってきている。2021年度に引き続き、Stanford Universityが取りまとめるOpen Graph Benchmark (OGB) やCMUとFacebookが主導するOpen Catalyst Project (OCP) などの物性予測問題ベンチマークが機械学習系研究コミュニティで取り上げられ、ますますの盛り上がりを見せている。

% 2022年度は、GNNを用いた物理問題へのアプローチに関して大きく2の方向性から取り組んでいる。1つは、既存GNNモデルを物理の問題へ応用した際に現れる機械学習手法の限界に関する研究である。機械学習で典型的な、画像処理や自然言語処理では注力されないが物理の問題では非常に重要となる外挿予測とデータの不均衡性に関して特に取り組んだ~\cite{xsig-limin,xsig-takashige}。
% もう1つは対象の物質により注力した応用研究である。具体的には、ガラスのダイナミクスの予測問題に着手した~\cite{botan}。 ガラスの振る舞いをグラフを用いてモデル化しGNNを用いることで、分子動力学などのシミュレーション結果を詳細に予測した。
% また、その他のGNN応用とも共通の課題として鈴村研究室メンバーとの共同研究も行っており、例えば交通システムの問題に関して研究を行った~\cite{stgtrans}。

% また、業務では情報基盤センターが進めるmdxに関して、物性研究や材料開発で得られるデータの利活用を進めている。本年度は物性データに特化したペタスケールストレージをmdxに連携させるシステムを設計し導入を行った。

% % 一般に、ある物性値が広範囲な材料群に対し既知である場合予測モデルを構築することが可能となるが、しかし一方で、多くの物性値においては既知である材料が少数であり学習データが不足しているため、実用精度の予測モデルを構築することは難しい。同一の物性であってもパラメータや実験条件が共通化されていないと予測モデルの構築は難しいことが知られ、既存の物性予測の研究では、共通の条件で整理された大規模データが主に利用される（例えば、上のコンペティションなど）。小規模に限定されるデータ、例えば計算コストの膨大なシミュレーション値や実験データ、において、機械学習の利用は限定的であり、大きな研究課題の1つとなっている。

% % 我々の研究チームはこのような少規模データに着目し研究を開始した。2021年度下半期は新手法提案への準備としてデータの収集に注力し研究を行った。機械学習分野や材料研究分野で用いられるオープンデータに加え、同学の工学部の研究チームへコンタクトし、スパコンスケールの計算資源を利用し得られた高価なシミュレーション値や実際の実験データに関してヒアリングを行い、データ収集を開始した。
% % また、本部門で開発のすすめるmdxにおいては材料系研究への利用促進を行っており、本研究の中間報告として第20回ナノテクノロジー総合シンポジウムにて発表し、IEEE IC2E 2022への投稿論文にて材料系研究におけるクラウド基盤の利活用をまとめた。

% % % 2021年度は主に、分野の調査と


% % 本節では、2021年度の華井雅俊の研究活動について報告する。2021年9月の本学着任から、グラフニューラルネットワークとその物性予測問題への応用に関する研究に取り組んでいる。

% % 電池、半導体、触媒、医薬品などの材料開発・材料研究の全般において、膨大にある候補材料のさまざまな物性を比較解析することが不可欠であるが、それら候補全てを実際に作り検証することは現実的でない。そのため分子構造などの比較的簡単に得られる物質情報から目的の物性を予測・計算することが重要である。近年では、分子構造（グラフ）データとグラフニューラルネットワークを利用した物性値予測モデルの研究が盛んになってきている。特に2021年度はStanford Universityが取りまとめるOpen Graph Benchmark (OGB) やCMUとFacebookが主導するOpen Catalyst Project (OCP) などの機械学習系研究コミュニティのコンペティションで物性予測問題が取り上げられた初めての年であった。

% % 一般に、ある物性値が広範囲な材料群に対し既知である場合予測モデルを構築することが可能となるが、しかし一方で、多くの物性値においては既知である材料が少数であり学習データが不足しているため、実用精度の予測モデルを構築することは難しい。同一の物性であってもパラメータや実験条件が共通化されていないと予測モデルの構築は難しいことが知られ、既存の物性予測の研究では、共通の条件で整理された大規模データが主に利用される（例えば、上のコンペティションなど）。小規模に限定されるデータ、例えば計算コストの膨大なシミュレーション値や実験データ、において、機械学習の利用は限定的であり、大きな研究課題の1つとなっている。

% % 我々の研究チームはこのような少規模データに着目し研究を開始した。2021年度下半期は新手法提案への準備としてデータの収集に注力し研究を行った。機械学習分野や材料研究分野で用いられるオープンデータに加え、同学の工学部の研究チームへコンタクトし、スパコンスケールの計算資源を利用し得られた高価なシミュレーション値や実際の実験データに関してヒアリングを行い、データ収集を開始した。
% % また、本部門で開発のすすめるmdxにおいては材料系研究への利用促進を行っており、本研究の中間報告として第20回ナノテクノロジー総合シンポジウムにて発表し、IEEE IC2E 2022への投稿論文にて材料系研究におけるクラウド基盤の利活用をまとめた。

% % % 2021年度は主に、分野の調査と



